%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Game testing met AI: Een onderzoek naar prestaties, schaalbaarheid en detectiekwaliteit}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Nelis Dierckxsens}
\email{nelis.dierckxsens@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{N/A (Mail, \href{mailto:n.a@mail.be}{n.a@mail.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Scheme, World Wide Web, $\lambda$-calculus}

\begin{document}

\begin{abstract}
Tegenwoordig worden games complexer en minder lineair. Daardoor wordt het testen van games, wat momenteel gebeurt met menselijke testers, zeer tijdrovend en duur is. Als we kijken naar het handmatig testen van games, zien we dat dat resulteert in ongelijke testdekking en een verhoging van de kans dat fouten niet ontdekt worden. Dit beïnvloedt de effectiviteit van het ontwikkelingsproces negatief. Dit onderzoek focust op op welke manier AI-agents gebruikt kunnen worden om gametesten effectiever te maken zonder de testdekking en het niet ontdekken van fouten negatief te beïnvloeden. Het resultaat is een vergelijkende analyse die aantoont of AI-bots sneller kunnen testen en beter fouten kunnen opsporen in vergelijking met menselijke testers. Daarnaast zal dit onderzoek de toepasbaarheid op verschillende gamegenres bekijken. De methode omvat een onderzoek naar beschikbare testtechnieken en AI-oplossingen 'autocite{Ariyurek2019, Prasetya2022}, gevolgd door een proof-of-concept waarbij een AI-testplatform wordt ontworpen en vergeleken met handmatige testresultaten, die zijn gebaseerd op elementen zoals snelheid, testdekking en het opsporen van fouten. Menselijke testers zijn effectiever in context doorgronden en edge-cases identificeren. AI-agents zijn daarentegen sneller en hebben een soortgelijke of zelfs betere bugdetectie. Deze resultaten geven duidelijke inzichten om testprocessen te verbeteren door gebruik te maken van zowel AI-agents, die dan routinetesten automatiseren, als menselijke testers, die zich dan focussen op ingewikkeldere scenario's. Door beiden toe te passen, resulteert dit in een kortere ontwikkelingstijd en een hogere productkwaliteit.\end{abstract}
\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}